---
layout: post
title: notes on introduction to practical peridynamics(1)
date: 2018-04-01
tags: [peridynamics, continumm-mechanics]

---

本文记录了在阅读 [Introduction to Practical Peridynamics](https://www.worldscientific.com/worldscibooks/10.1142/9687) 时的读书笔记，均为个人对本书的理解，如有理解错误，请见谅。

<!--more-->

### 第一章、变形固体

- 解释本书的目的

- 回顾固体力学的历史发展

- 讨论固体建模的现代方法

- 解释为什么现有的固体理论是不完整的

- 介绍近场(毗域)动力学模型

- 介绍离散的基于格子的固体几何模型

- 描述数字计算机的能力

- 描述本书的范围


​        工程模型是数学、科学以及人类智慧的体现，早期的自然哲学家构造出了当时的哲学和科技框架来服务当时的人类社会，所以说原本没有模型，有了需求才有了模型，模型并不是一成不变的，唯一的，模型具有历史局限性。工程技术是难以理解的，想象一下如果没有强度和刚度的理解，设计一架喷气式飞机是多么困难。大概350年前，自然哲学家开始发展定量的数学模型，就有了我们现在的弹性理论，但实际问题是复杂的，我们所拥有的数学工具是理想情况下的，因此不得不对模型做出简化，所以我们称之为“弹性模型”，其他的变形体的模型也是可能的，也许其中有的更符合当前这个时代。在60年前，数字计算机的发展彻底的改变了我们的时代，如工程师不再使用作图和矩分布的方法来求解构架问题，并且开启了用计算的手段来实现固体、流体以及其他物质形态的仿真，本书中主要讨论固体。这本书的目的是用批判的眼光审视过去的固体力学理论，发展适合当前时代的新理论“态基近场动力学格子模型”。

#### 1.1 微分方程的困难

作者认为微分方程主要有以下难点：

- 难以理解
- 难以程序实现
- 难以仿真观察到材料的力学行为

​        经典弹性理论是过去的主流理论，本质上是偏微分方程的集合，但是一般的弹性理论的难以在工程上实施，所以为了实际需要不得不做出一些简化，因此就出现了材料力学和连续介质力学的分离。材料力学形成的方程是常微分方程，但它过度的简化了实际问题，线弹性理论比材料力学的理论更一般，它形成的方程是线性偏微分方程，但还是不能模拟固体的变形，它只能处理小变形和空间连续的变形，连续介质力学模型就更加一般，形成的偏微分方程可以是非线性的，但还是不能处理不连续的变形等问题(因为密度、应力、应变的定义是一系列的取极限的过程，而这些是建立连续介质力学的根本概念，且在边界处物质的性质往往不一样，这就是发生了不连续的变化)。而且形成的偏微分方程难以求解。作者认为，连续介质力学将原本离散的物质世界进行连续性假设之后映射到了连续的实数空间，进而利用分析的工具(微积分)来处理，形成微分方程，再将微分方程用不同的数值方法进行离散求解。作者认为原来之所以用连续的方式来建模是因为在那个时代计算工具不够发达，那个时代的人追求较少的进行计算，用分析的方法进行求解，但现在计算机的发展速度如此之快，为什么不直接从离散到离散进行建模，避免使用微分方程作为离散到离散的桥梁，发展更适合计算机的力学模型。近年来发展的近场动力学理论仍然使用连续的质量密度与连续的物质点的概念，和原来的连续介质力学理论相比并没有发生本质上的改变，但它指出了模型不是唯一的，本书主要是介绍态基近场动力学的格子模型，将突破原来的连续的观念，以一种离散模型的方式出现。

#### 1.2 经典固体力学

​        应力向量$\bf{t} = \lim_{\Delta A\to0}(\frac{\Delta \bf{F}}{\Delta{A}})$, 轴向的应变分量定义为$\epsilon_{XX}=\lim_{\Delta x\to 0}(\frac{\Delta u}{\Delta X})=\frac{\partial u}{\partial X}$, 当变形过程中位移不连续的情况出现，它就变得不适用，多尺度建模是解决这种问题的方式之一，但本书的目标是针对固体的的单一尺度建模。

#### 1.3 在哪里固体力学不适用了

​        在固体力学的分析中往往会出现在支撑点或受载荷点应力无穷大的情况，在一些凹角处解出现奇异的情况，但这是不符合实际的，工程师不得不使用经验来修正这些点的情况，后来虽然使用了损伤模型来修复这一点(在一点处的应力定义为在这点的特征邻域上应力的平均集度)，然而在实际计算中这是不方便实施的。SPLM(state-based peridynamic lattice model)框架排除了一些计算上的困难，是一种更值得信赖的方法。

#### 1.4 近场动力学简介

​        近场动力学采用对势函数代替了原来的应力应变本构关系，在最初的键基近场动力学中，仅与两个相互作用的物质点的相对位置有关，但是由于其局限性(不能对任意possion比的材料建立模型，那些对体积变形比较敏感的材料也不能很好的模拟)，于是它们推广了键式近场动力学为微极近场动力学(包括了旋转和动量自由度)，它解决了第一个问题但对第二个问题却束手无策。对键基近场动力学重要的改进是态基近场动力学(对势函数与两个相互作用的粒子周围的物质点的状态有关)，类似于应力应变，提出了更一般的力态和变形态，但形成的还是连续性方程，任然需要去离散求解，因此作者对态基近场动力学提出了改进提出了态基近场动力学的格子模型。

#### 1.5 什么是固体材料

Navier 认为弹性固体是材料分子小范围的聚集，Cauchy 也说过类似话，内含的假设是材料是各向同性的、均质的，并且在可观测到的尺度上是连续的，他们并没有精确的考虑物质分子在边界的情况和内部是完全不同的。如果材料中尺度比宏观尺度小一点，应力应变就不能描述这样的材料。

#### 1.6 固体的几何建模

- CSG(constructive solid geometry)不适合应力分析
- CAD能很好的刻画未变形的固体，却不能很好的刻画固体的变形
- finite element mesh适用于应力和变形分析
- volume pixels常用于描述生物组织，但对于变形的几何，不适用
- lattice body离散粒子组成格子，格子组成物体，格子就是最小的单位，但是忽略了小于格子长度的尺度的信息，适合描述离散到离散的模型，也是易于计算机处理

#### 1.7 几何建模数字层面

CSG没有最小的尺度限制，因此在不适于数字计算机的计算(数字计算机使用浮点数去近似实数)。粒子格子模型定义在$Z^n$上，经过仿射变换映射到物理参考空间$R^3$上，布尔运算是很稳定的。粒子格子模型是通过包括或排除粒子来体现物理特性的，但最小能描述的特点的是单一的格子。

#### 1.8 本书的范围

- 第二章、回顾连续介质力学建立的基础
- 第三章、介绍连续介质力学及其局限性
- 第四章、回顾线弹性和非线性断裂力学
- 第五章、介绍键基近场动力学理论
- 第六章、介绍粒子格子模型
- 第七章、介绍键基线弹性近场动力学格子模型
- 第八章、介绍态基近场动力学格子模型
- 第九章、介绍弹性态基近场动力学格子模型
- 第十章、介绍塑性态基近场动力学格子模型
- 第十一章、回顾损伤力学
- 第十二章、粒子动力学
- 第十三章、计算实施
- 第十四章、钢筋混凝土的仿真